%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Modelo de Proposta de TCCs de Especialização
% Preparado por Leandro Krug Wives a partir do 
% pacote ii-ufrgs.zip disponivel em http://www.inf.ufrgs.br/utug
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Definição do tipo / classe de documento e estilo usado
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\documentclass[prop-esp]{iiufrgs}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Importação de pacotes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% (a A seguir podem ser importados os pacotes necessários para o documento, de acordo 
% com a necessidade)
%
\usepackage[brazilian]{babel}	    % para texto escrito em pt-br
\usepackage[utf8]{inputenc}         % pacote para acentuação
\usepackage{graphicx}         	    % pacote para importar figuras
\usepackage[T1]{fontenc}            % pacote para conj. de caracteres correto
\usepackage{times}                  % pacote para usar fonte Adobe Times
\usepackage{enumerate}              % para lista de itens com letras
\usepackage{breakcites}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{titletoc}               
%\usepackage{fixltx2e}              % para subscript
%\usepackage{amsmath}               % para \epsilon e matemática
%\usepackage{amsfonts}
%\usepackage{listings}			    % para listagens de código-fonte
%\usepackage{color}				    % para imagens e outras coisas coloridas
%\usepackage{mathptmx}              % p/ usar fonte Adobe Times nas formulas matematicas
%\usepackage{url}                   % para formatar URLs
%\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}  % para tabelas coloridas
%\usepackage{longtable}             % para tabelas compridas (mais de uma página)
%\usepackage{float}
%\usepackage{booktabs}
%\usepackage{tabularx}
%\usepackage[breaklinks]{hyperref}
%\usepackage{caption} 

\usepackage[alf,abnt-emphasize=bf]{abntex2cite}	% pacote para usar citações abnt


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Macros, ajustes e definições
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%

% define estilo de parágrafo para citação longa direta:
\newenvironment{citacao}{
    %\singlespacing
    %\footnotesize
    \small
    \begin{list}{}{
        \setlength{\leftmargin}{4.0cm}
        \setstretch{1}
        \setlength{\topsep}{1.2cm}
        \setlength{\listparindent}{\parindent}
    }
    \item[]}{\end{list}
}

% adiciona a fonte em figuras e tabelas
\newcommand{\fonte}[1]{\\Fonte: {#1}}

% Ative o seguinte caso alguma nota de rodapé fique muito longa e quebre entre múltiplas
% páginas
%\interfootnotelinepenalty=10000

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Informações gerais                                   
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% título
\title{Otimizando StarVZ para carga de grandes volumes de dados} 

% autor
\author{Miyazaki}{Alexandre K. S.}

% orientador
\advisor[Prof.~Dr.]{Schnorr}{Lucas M.} 

% coorientador (se houver)
%\coadvisor[Prof.~Dr.]{Sobrenome}{Nome}

% local da realização (defesa) do trabalho 
\location{Porto Alegre}{RS} 

% data da realização (defesa) do trabalho (mês e ano)
\date{05}{2019}

% nome do curso 
\course{Curso de Especialização em Big Data \& Data Science}

% Palavras chave
\keyword{Palavra-chave1}
\keyword{Palavra-chave2}
\keyword{Palavra-chave3}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Início do documento e elementos pré-textuais
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\hyphenation{Syn-chro-nous}

% Declara início do documento
\begin{document}

% inclui folha de rosto 
\maketitle      

\selectlanguage{brazilian}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Introdução
%
\chapter{Introdução} \label{intro}

A quantidade de dados gerados em todo o mundo diariamente é surpreendente. De acordo com \cite{ref:data_minute2}, há uma estimativa
que em 2020 cada pessoa deve gerar em média 1,7MB de dados. Estes frequentemente precisam ser processados para ter algum valor e,
com essa frequente necessidade de poder de computação, plataformas de HPC (\emph{High-Performance Computing}) evoluíram para utilizar algumas
tecnologias, como processadores multicore e GPUs (\emph{Graphics processing units}, comumente referenciadas como \emph{accelerators}).

Com a evolução do Hardware, a abordagem de desenvolvimento de aplicações de HPC tradicional, chamada de Bulk-synchronous parallel (BSP) tornou-se 
obsoleta, pois espera que os recursos de computação sejam homogêneos (nós idênticos, conectados por links estáveis e de alta vazão) e portanto, é incapaz de utilizar a heterogeneidade do ambiente ao seu favor. Uma abordagem que está sendo utilizada é desenvolver a aplicação em alto nível, descrevendo as computações como um Directed Acyclic Graph (DAG) de tarefas. Essa abordagem é implementada por múltiplos modelos de programação: OpenMP 4 \cite{ref:openmp4}, StarPU \cite{ref:starpu}, OmpSs \cite{ref:ompss}, ParSEC \cite{ref:parsec}, etc. 

Nesses modelos de programação, a responsabilidade de escalonar e executar a aplicação de forma performática é atribuída para outra camada de software, denominada \emph{runtime}. Ferramentas de análise de \emph{traces}, que antes auxiliavam o desenvolvedor da aplicação a fazer otimizações, como Paraver \cite{ref:paraver} e Vampir \cite{ref:vampir} não são mais suficientes.

Com essa motivação, foi desenvolvido um \emph{framework}, denominado StarVZ, cujo objetivo era fornecer uma visualização de traces mais elaborada, provendo entendimento e identificação facilitada de problemas de performance que não seriam identificados tão facilmente com abordagens clássicas. Esse \emph{framework} foi desenvolvido combinando \emph{pj\_dump},  a linguagem R \cite{ref:rlanguage} e algumas bibliotecas expressivas dessa linguagem (\emph{ggplot2} \cite{ref:ggplot2}, \emph{lpSolve} \cite{ref:lpsolve} e \emph{tidyverse} \cite{ref:tidyverse}), Org-mode \cite{ref:org-mode} e \emph{plotly} para análise de traces gerados pelo modelo de programação StarPU.

Foram realizados alguns estudos de caso com o StarVZ \cite{ref:starvz}, onde obtiveram-se compreendimentos de problemas de performance sutis do StarPU. Durante esses estudos de caso, uma das fases de processamento levou cerca de 32 minutos para processar 18 GB de dados. Essa fase deve ser melhorada pois pode inviabilizar a análise de volumes maiores.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA
%
\chapter{Fundamentação Teórica}

Nesta seção, serão apresentados os trabalhos relacionados. Eles foram agrupados em dois grupos, buscando melhor organização do trabalho:

\begin{itemize}
\item Ferramentas de visualização Clássicas - oferecem visualização de traces de aplicações desenvolvidas no modelo BSP;
\item Ferramentas de visualização orientadas a tarefas - oferecem visualização de traces de aplicações desenvolvidas no modelo orientado a tarefas.
\end{itemize}

Nas próximas subseções, serão detalhados os trabalhos de cada um desses grupos.

\subsection*{Ferramentas de visualização Clássicas}

Essas ferramentas possuem o objetivo de prover visualizações de traces para aplicações de HPC tradicionais. Estas eram desenvolvidas
seguindo o modelo \emph{Bulk-Synchronous Parallel}, que consiste em uma série de \emph{supersteps} (computações, comunicações, sincronizações), 
executadas com a premissa de ter-se um ambiente homogêneo. Esse modelo dominou o cenário HPC durante muito tempo, portanto, suas necessidades
balizaram o desenvolvimento da maior parte das ferramentas de análise de desempenho nesses ambientes.

\subsubsection*{ViTE}
ViTE \cite{ref:vite} é uma ferramenta de visualização de \emph{traces} open-source. Suas entradas são arquivos na linguagem Paje \cite{} e para o processamento
de grandes entradas ele conta com aceleração de Hardware e OpenGL.

Essa ferramenta exibe os recursos de forma hierárquica, onde oferece a visualização das tarefas (eixo vertical) em função de tempo (eixo horizontal), similar a um Gantt. Na análise de aplicações distribuídas, também é possível incluir indicadores de transferências de dados.

\subsubsection*{Paraver}
Paraver \cite{ref:paraver} também objetiva a visualização e análise de \emph{traces} de execução. Ela conta com uma agregação de dados, definida pelo
usuário via arquivo de configuração, para conseguir exibir entradas volumosas. Suas entradas são greradas por vários modelos de programação, sendo gerados pela ferramenta Extrae.

\subsubsection*{Vampir}
Vampir \cite{ref:vampir} é uma ferramenta proprietária de código fechado para fins de análise de \emph{traces}. Ela traz uma abordagem de cliente-servidor, onde o servidor pode ser executado no hardware de experimentação e o cliente é o computador do usuário.

Suas entradas são arquivos OTF2 (Open Trace Format, version 2) \cite{ref:otf2}. Ele fornece múltiplas visualizações como gráficos de espaço-tempo e estatísticas de execução.

\subsubsection*{Ravel}
O objetivo da ferramenta Ravel \cite{ref:ravel} também é a visualização de \emph{traces}. Suas entradas são \emph{traces} em \emph{Open Trace Format} e sua diferença em relação aos demais é que ele mostra as linhas de tempo lógicas, fornecendo uma estruturação para melhor entendimento das operações de comunicação.

\subsubsection*{FrameSoc e Ocelotl}

FrameSoc \cite{ref:framesoc} é uma ferramenta de análise de performance, capaz de lidar com grandes volumes de dados. Como entrada, ela suporta diversos
formatos como Pajé, CTF, Paraver e OTF2. Além dos dados de \emph{trace}, é possível armazenar informações como metadados e anotações. A ferramenta converte tudo para um modelo de dados genérico e armazena em uma base de dados relacional.

Para visualizar grandes volumes de dados, a ferramenta baseia-se no Ocelotl \cite{ref:ocelotl}. Esse módulo possui um arquivo de configuração parametrizável pelo usuário, que gerencia uma agregação de espaçotemporal dados.

\subsection*{Ferramentas de visualização orientadas a tarefas}

Como os recursos e o custo de execução de tarefas são diferentes no modelo \emph{task-based}, é necessário representações diferentes para
possibilitar uma análise de performance nesses ambientes. O desenvolvimento do \emph{framework} StarVZ \cite{ref:starvz} foi motivado pela carência
de ferramentas maduras para a visualização de \emph{traces} com o objetivo de identificação de melhorias de performance. Antes de seu desenvolvimento existiam algumas ferramentas, todavia, elas não forneciam dados suficientes para identificar otimizações de forma eficiente.

\subsubsection*{DAGViz}

DAGViz \cite{ref:dagviz} é composto por dois passos: 

\begin{enumerate}
    \item extração do DAG dos arquivos de uma execução paralela;
    \item visualização hierárquica do DAG.
\end{enumerate}

Essa ferramenta traz uma visualização diferente do modelo BSP, exibindo as tarefas como um grafo hierárquico. Nele, o analista pode colapsar e expandir os grupos de tarefas. Dados de tempo de execução não são tratados pela ferramenta.

\subsubsection*{Traces de execução com dependências de tarefas}

A ferramenta desenvolvida por \citet{ref:visuexecdep} traz um gráfico no estilo espaço-tempo, no estilo de um Gantt. Há algumas outras funcionalidades como a identificação de dependências de tarefas (apenas o primeiro nível) a medida que o usuário passa o mouse sobre as caixas que representam as tarefas.

Como entradas, são utilizados a representação do DAG e os\emph{traces} de execução. Essa ferramenta é desenvolvida para o especificamente para o \emph{runtime} PaRSEC.

\subsubsection*{Temanejo}

Temanejo \cite{ref:temanejo} é um debugger para o modelo de programação baseado em tarefas, onde o analista visualiza um DAG. Ele suporta grande parte dos 
\emph{runtimes} de execução de aplicações baseadas em tarefas, como OmpSs, StarPU e PaRSEC. As funcionalidades dessa ferramenta são focadas em depuração, permitindo que o usuário possa identificar e consertar parâmetros e dependências de tarefas.

\subsubsection*{Delay Spotter}

\subsubsection*{TaskInsight}

\subsubsection*{StarVZ}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% OBJETIVOS
%
\chapter{Objetivos}

\noindent \textbf{Objetivo Principal} 

O principal objetivo deste trabalho é otimizar o tempo de processamento da .


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% METODOLOGIA
%
\chapter{Metodologia}

Descrever como o trabalho vai ser realizado. Consiste em descrever e detalhar as atividades e os métodos, técnicas e ferramentas computacionais a serem utilizadas em cada uma delas. 

Informar tipo de pesquisa, procedimentos, atividades a serem desenvolvidas.

É importante descrever como dados serão coletados, analisados e interpretados, quando o trabalho envolver tal tipo de atividade.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% CRONOGRAMA
%
\chapter{Cronograma}

\noindent Definir claramente as etapas de desenvolvimento do trabalho e seus prazos.

\noindent 

\noindent Sugest\~{a}o: utilizar um quadro como o seguinte:

\noindent 

\begin{tabular}{|p{1.8in}|p{0.3in}|p{0.3in}|p{0.3in}|p{0.3in}|p{0.3in}|p{0.3in}|p{0.3in}|} \hline 
Etapa & \multicolumn{7}{|p{2.0in}|}{Meses} \\ \hline 
 & \multicolumn{2}{|p{0.6in}|}{2018} & \multicolumn{5}{|p{1.4in}|}{2019} \\ \hline 
 & Nov & Dez & Jan & Fev & Mar & Abr & Mai \\ \hline 
 &  &  &  &  &  &  &  \\ \hline 
 &  &  &  &  &  &  &  \\ \hline 
 &  &  &  &  &  &  &  \\ \hline 
 &  &  &  &  &  &  &  \\ \hline 
 &  &  &  &  &  &  &  \\ \hline 
 &  &  &  &  &  &  &  \\ \hline 
 &  &  &  &  &  &  &  \\ \hline 
\end{tabular}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% BIBLIOGRAFIA 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\bibliographystyle{abntex2-alf}
\bibliography{biblio}

\end{document}
